中國特色的馬拉松

中國特色的馬拉松 - 高慧然

中新社圖片

上周日舉辦的深圳南山半馬比賽結束，主辦單位宣佈違規選手多達258人，選手們違規方式各出奇謀，包括偽造號碼布、代跑等，更有一大批選手集體走捷徑，穿越綠化道，大幅縮短跑步距離。

這些選手為甚麼要跑步？為甚麼要參加比賽？令人相當疑惑。

馬拉松是挑戰人體極限的運動，即使半馬，也有約二十二公里路程，是對體力和毅力的雙重考驗。人類為甚麼要讓自己做這麼辛苦的事情呢？從33歲開始投入馬拉松運動、迄今已跑了36年的日本作家村上春樹這樣說，「我超越了昨天的自己，哪怕只有那麼一丁點，才更為重要。在長跑中，如果說有甚麼必須戰勝的對手，那就是過去的自己。」

用作弊方式參賽，即使不被拆穿，拿了第一名，意義何在呢？作為跑手，假成績、假名次會讓自己驕傲，會獲得戰勝自己的成就感嗎？只能套用韓寒名句來總結，「世上有兩種馬拉松選手，一種是馬拉松選手，一種是中國式馬拉松選手。」不要用馬拉松選手的境界去衡量中國式馬拉松選手，你永遠不會知道他們想要甚麼。

近年中國興起馬拉松熱潮，跑馬拉松似乎成為中國中產其中一種身份象徵。不少人為求打卡而參賽。還有人直言參加比賽是為了拿沿途補給品。前些日子的中國新聞，一個馬拉松選手往襪筒中塞滿健康條，還拿了一大包。事後更放上微博炫耀。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

上一則
上一則
貝托魯奇最厲害的電影 (馮睎乾)

下一則
下一則
請先學做文明人 (古德明)

痴撚線，跑個步都要請槍